**琳恩·玛莲·佩德尔森**（，）出生于挪威[特罗姆瑟](../Page/特罗姆瑟.md "wikilink")，是一名[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")[唱作歌手和音乐人](../Page/唱作人.md "wikilink")。其歌曲《[坐在这里](../Page/坐在这里.md "wikilink")》("Sitting
Down Here")因脍炙人口而广为流传。其它代表作还包括歌曲《不可原谅的罪人》("Unforgivable
Sinner")、《天堂若比邻》("A Place Nearby")和《另一天》("Another Day")。

## 经历

1980年，琳恩·玛莲出生于[挪威北部城市](../Page/挪威.md "wikilink")[特罗姆瑟](../Page/特罗姆瑟.md "wikilink")。15岁时，她得到了自己的第一把[吉他](../Page/吉他.md "wikilink")，由此开始了自己的音乐梦想。\[1\]\[2\]

### 迅速走红

1998年10月12日，18岁的玛莲凭借单曲《不可原谅的罪人》("Unforgivable
Sinner")出道。该单曲连续8周\[3\](有的中文报道写“5周”\[4\])位居榜首，是当时挪威音乐历史上销售量最高\[5\]\[6\]、销售速度最快\[7\]的单曲，成为她的成名曲。这首歌收录于挪威电影《边缘赤子心》(*Schpaaa*)原声集和她的首张专辑《自由自在》(*Playing
My
Game*)中。单曲的MV为她赢得了1999年[MTV欧洲大奖](../Page/MTV欧洲.md "wikilink")。\[8\]她的单曲《我向何方》("Where
I'm Headed")被[法国电影](../Page/法国.md "wikilink")《甜蜜坏朋友》(*Mauvaises
fréquentations*)采用，在法国和[意大利获得了好评](../Page/意大利.md "wikilink")。其歌曲《坐在这里》在[英国单曲榜和荷兰音乐榜上都进过前](../Page/英国单曲榜.md "wikilink")5名。《坐在这里》还助其打开了亚洲市场\[9\]。其首张专辑的全球销量超过160万。\[10\]

2003年11月22日，玛莲的第2张专辑《另一天》(*Another Day*)发售，其中包括《你不在》("You Weren't
There")和《另一天》("Another
Day")这2首单曲。歌曲《你不在》在挪威单曲榜上连续11周位居榜首，在意大利50强单曲榜(Italy
Singles Top 50
chart)上连续24周位居榜首。\[11\]《你不在》在英国单曲榜上的受欢迎程度略逊色一些，位列第59位。\[12\]单曲《另一天》只在意大利和挪威发售，并在意大利获得单曲周榜最高排到第17位的成绩。\[13\]歌曲《对不起》("Sorry")只在意大利发售。

### 平淡发展

2005年6月，玛莲发售了第3张专辑《瞬间迷失》(*Lost in a
Moment*)。\[14\]\[15\]其中第1首单曲《何以如此》("How Would
It
Be")已于更早一点的5月发售过，在挪威和意大利的排行榜上都进过前20名。这首歌曲也曾短暂地以低名次略过[德国百强单曲榜](../Page/德国.md "wikilink")(Germany
Singles Top 100)。\[16\]其中的第2首单曲《假如》("What If")只在意大利发售。

值得一提的是，虽然在[北欧以外的其它地方影响力有限](../Page/北欧五国.md "wikilink")，但她于2005年10月专程来到[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")\[17\]和[台湾为](../Page/台湾.md "wikilink")《瞬间迷失》的台版做宣传。台湾版的《瞬间迷失》中还增加了一首翻唱自[中国歌手](../Page/中国.md "wikilink")[王菲的特别单曲](../Page/王菲.md "wikilink")《还在这里》("Still
Here")。\[18\]\[19\]\[20\]这次来华访问十分成功，活动包括一场MTV台湾的演唱会，几次电视节目的露面和一次街头现场歌会。她唱片公司的人说，这张专辑是该公司今年卖得最好的西方歌手唱片。

但过快地出名也使玛莲忧郁成疾\[21\]\[22\]\[23\]，她接受采访时表示：“我从十四五岁开始唱歌、创作，对我来说，我最大的理想，只是想把歌唱好，我完全没有想到自己一下子就红了起来。红了以后的生活意味着什么呢？就是不停地做宣传，做很多和音乐无关的事情，而且在宣传期最忙的时候，我一天要赶四个国家，忙到我都不知道我是谁的程度，我觉得太痛苦了。后来我把自己封闭了起来，得了[忧郁症](../Page/忧郁症.md "wikilink")。”\[24\]玛莲在[亚洲之行所经历的在](../Page/亚洲.md "wikilink")[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[食物中毒](../Page/食物中毒.md "wikilink")、在台湾被传媒贴身追访等事情加重了她的抑郁，她休息了将近3年，暂时远离音乐事业。\[25\]

2008年7月，玛莲与挪威[唱作人Even](../Page/唱作人.md "wikilink") "Magnet"
Johansen及Børge
Fjordheim合作，一同在挪威[阿斯克于开始了第](../Page/阿斯克于.md "wikilink")4张专辑的录制。第4张专辑取名为《真情告白》(*Twist
the
Truth*)，于2009年3月30日发售。与之前的专辑不同，这张专辑的基调侧重于还原“[不插电](../Page/原音乐.md "wikilink")”的歌曲演唱效果，很接近未经技术处理的[录音棚现场原音](../Page/录音棚.md "wikilink")。专辑的效果主要靠她的嗓音支撑。\[26\]她认为既然自己已经成名，就已是时候大胆尝试不同的选择，追寻自己更喜欢的[民谣风格的](../Page/民间音乐.md "wikilink")[独立音乐](../Page/独立音乐.md "wikilink")。\[27\]专辑收录有10首歌。第1首单曲《Here
We Are》在挪威国家电台榜(Norwegian National Radio
Chart)上连续2周位居榜首，也是2009年全年播放量最多的挪威歌曲。她说自己的这张专辑是专为照顾挪威市场而制作的，以北欧的民谣风格\[28\]为特色，没有顾及其它国家听众的口味。\[29\]专辑的整体基调也偏忧郁伤感。\[30\]整体上新意不多。\[31\]

### 不再活跃

玛莲从发售第4张专辑后活跃度逐渐降低，人气也明显走下坡路。她虽然没有正式宣布退出娱乐圈，但是自2010年以后已经很少参与公开活动或推出新作品，只是偶尔与其他艺人合作或是偶尔在电视节目上亮相。2014年，她在[Facebook上发文](../Page/Facebook.md "wikilink")《I
Didn't Want To Live Any
Longer》，讲述自己受忧郁症的影响尝试[自杀的困扰](../Page/自杀.md "wikilink")。\[32\]同年，她因敞开心扉谈论自己的心理问题(rewarded
for openness around mental health
issues)而获得了2014年的Åpenhetsprisen。\[33\]挪威《》公布的一项基于6万3千个中学生样本的调查表明，四分之一的挪威10年级女学生有抑郁症特征。\[34\]

### 合作经历

玛莲也为其他歌手写过一些歌曲，如[蕾哈娜的](../Page/蕾哈娜.md "wikilink")《[娜妹好坏](../Page/娜妹好坏.md "wikilink")》(*Good
Girl Gone Bad*)\[35\]，还有Elin Gaustad的《全新开始》("Whole New
Beginning")和《拾起碎片》("Picking Up The
Pieces")。她也和弗里达·阿姆德森(Frida
Amundsen)一同创作了《昨日已远去》("Yesterday's
Gone")，收录于阿姆德森2012年的专辑《蓝色11月》中。

2006年，她与瑞士合唱了单曲《Avalon》。这首歌进入瑞士唱片榜(record chart)前10名，且在瑞士国家播放榜(Swiss
National Airplay Chart)中登上过榜首。\[36\]

2009年，她在[亚历山大·威斯的单曲](../Page/亚历山大·威斯.md "wikilink")《值得》("Worth
It")中友情献唱。这首歌曲在挪威单曲榜中名列第3位，获得了挪威[金唱片单曲认证](../Page/金唱片.md "wikilink")。2011年，她与Gary
Louris、Autumn Rowe、Mads Langer以及Tobias
Stenkjaer等人合作过。2013年，琳恩参加了的[真人秀](../Page/真人秀.md "wikilink")《Hver
gang vi møtes》。

## 艺术表现

玛莲的音乐风格清新\[37\]，声线温柔空灵\[38\]\[39\]\[40\]，擅长使用[空心吉他](../Page/空心吉他.md "wikilink")\[41\]\[42\]\[43\]。其作品也常以[小提琴](../Page/小提琴.md "wikilink")\[44\]\[45\]和[钢琴](../Page/钢琴.md "wikilink")\[46\]作为伴奏乐器。

## 个人生活

玛莲有[恐高症](../Page/恐高症.md "wikilink")，在楼顶拍摄《Unbelievable
Sinner》的MV时克服了自己的心理障碍。\[47\]琳恩出道时拥有甜美的外型\[48\]\[49\]\[50\]\[51\]，但因为她爱吃炸鸡快餐，导致后来身材逐渐走样。

玛莲的偶像是[U2乐团](../Page/U2乐团.md "wikilink")，她说自己很受其作品的激励。\[52\]

## 作品列表

### 专辑

  - 《自由自在》(*Playing My Game*) (1999年)
  - 《另一天》(*Another Day*) (2003年)
  - 《瞬间迷失》(*Lost in a Moment*) (2005年)
  - 《真情告白》(*Twist the Truth*) (2009年)
  - 《我们于此相遇 - 故事源远流长》(*Here We Are - Historier så langt*) (2013年)

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>专辑名</p></th>
<th><p>最高上榜排名</p></th>
<th><p><a href="../Page/音乐唱片销售认证.md" title="wikilink">销量认证</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/世界之路榜单.md" title="wikilink">NOR</a><br />
(挪)<br />
[53]</p></td>
<td><p>TWN<br />
(台)<br />
[54]</p></td>
<td><p><a href="../Page/SNEP.md" title="wikilink">FRA</a><br />
(法)<br />
[55]</p></td>
<td><p><a href="../Page/GfK娱乐榜单.md" title="wikilink">GER</a><br />
(德)<br />
[56]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1999</p></td>
<td><p>《自由自在》<br />
(<em>Playing My Game</em>)</p>
<ul>
<li>发售时间：1999年4月27日</li>
<li>唱片公司：<a href="../Page/EMI.md" title="wikilink">EMI</a> <small>(#724384763329)</small></li>
<li>发售形式：<a href="../Page/CD.md" title="wikilink">CD</a></li>
</ul></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003</p></td>
<td><p>《另一天》<br />
(<em>Another Day</em>)</p>
<ul>
<li>发售时间：2003年11月24日</li>
<li>唱片公司：<a href="../Page/EMI.md" title="wikilink">EMI</a> <small>(#0724359217727)</small></li>
<li>发售形式：<a href="../Page/CD.md" title="wikilink">CD</a></li>
</ul></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005</p></td>
<td><p>《瞬间迷失》<br />
(<em>Lost in a Moment</em>)</p>
<ul>
<li>发售时间：2005年6月13日 (台湾版：2005年9月27日[57])</li>
<li>唱片公司：<a href="../Page/EMI.md" title="wikilink">EMI</a> <small>(#094631182327)</small></li>
<li>发售形式：<a href="../Page/CD.md" title="wikilink">CD</a></li>
</ul></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009</p></td>
<td><p>《真情告白》<br />
(<em>Twist the Truth</em>)</p>
<ul>
<li>发售时间：2009年3月30日</li>
<li>唱片公司：<a href="../Page/EMI.md" title="wikilink">EMI</a></li>
<li>发售形式：<a href="../Page/CD.md" title="wikilink">CD</a></li>
</ul></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013</p></td>
<td><p>《我们于此相遇 - 故事源远流长》<br />
(<em>Here We Are - Historier så langt</em>)</p>
<ul>
<li>发售时间：2013年</li>
<li>唱片公司：暂时不详</li>
<li>发售形式：<a href="../Page/CD.md" title="wikilink">CD</a></li>
</ul></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>记号"—"表示该专辑未能登上该榜或未在该地区发售</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 单曲

出自专辑《自由自在》：

  - "Unforgivable Sinner" 意大利第1，挪威第1，英国第13，日本第1
  - "Sitting Down Here" 意大利第5，挪威第2，英国第5
  - "Where I'm Headed" 意大利第1，挪威第1，法国第1

出自专辑《另一天》：

  - "You Weren't There" 意大利第1，挪威第1，中国第2
  - "Another Day" 意大利第17，挪威第8
  - "Sorry" (仅)意大利第40

出自专辑《瞬间迷失》：

  - "How Would It Be" 意大利第16，挪威第11
  - "What If" 意大利第39
  - "Still Here" (仅)日本 台湾
  - "My Lucky Day" 法国意大利

出自专辑《真情告白》：

  - "Here We Are"

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>单曲名</p></th>
<th><p>最高上榜排名</p></th>
<th><p>说明</p></th>
<th><p>所属专辑</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>挪<br />
[58]</p></td>
<td><p>奥地<br />
[59]</p></td>
<td><p>芬<br />
[60]</p></td>
<td><p>法<br />
[61]</p></td>
<td><p>德<br />
[62]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998</p></td>
<td><p>"Unforgivable Sinner"</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999</p></td>
<td><p>"<a href="../Page/坐在这里.md" title="wikilink">Sitting Down Here</a>"</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>38</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2000</p></td>
<td><p>"Where I'm Headed"</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003</p></td>
<td><p>"You Weren't There"</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>"Another Day"</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>"Sorry"</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005</p></td>
<td><p>"How Would It Be"</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>"What If"</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006</p></td>
<td><p>"Still Here"</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009</p></td>
<td><p>"Here We Are"</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>"You Could Have"</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2013</p></td>
<td><p>"Is It True"</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>"Kanskje du behøver noen"</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
<td><p>—</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 友情献唱

| 年份                | 歌曲名                                                                       | 最高上榜排名 |
| ----------------- | ------------------------------------------------------------------------- | ------ |
| <small>挪威</small> | <small>瑞士</small>                                                         |        |
| 2006              | "Avalon" <small>(与琳恩合作)</small>                                           | 13     |
| 2009              | "Worth It" <small>([亚历山大·威斯与琳恩合作](../Page/亚历山大·威斯.md "wikilink"))</small> | 2      |
|                   |                                                                           |        |

### 影音专辑

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>信息</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2003</p></td>
<td><p>《另一天》</p>
<ul>
<li>发售时间：2003年11月22日</li>
<li>唱片公司：EMI <small>(#724349083691)</small></li>
<li>导演：Sally Stratton</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 奖项

在1999年的上，琳恩获得了“最佳独唱流行歌手”("Best Pop Solo Artist")，“最佳新人”("Best
Newcomer")，“年度歌手”("Best Newcomer and the Artist Of The
Year")3个奖项，其歌曲《坐在这里》获评“最佳单曲”("Best
Single")。在1999年11月于爱尔兰[都柏林举办的](../Page/都柏林.md "wikilink")[MTV欧洲颁奖会上](../Page/MTV欧洲.md "wikilink")，她获评“最佳北欧艺人”("Best
Nordic Act")。

她也曾获2001年[全英音乐奖之](../Page/全英音乐奖.md "wikilink")“最佳国际突破性艺人”(Best
International Breakthrough Act)提名，但未能获奖。

## 参考资料

## 外部链接

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
[Category:1980年出生](../Category/1980年出生.md "wikilink")
[Category:挪威女歌手](../Category/挪威女歌手.md "wikilink")
[Category:挪威流行音乐歌手](../Category/挪威流行音乐歌手.md "wikilink")
[Category:挪威创作歌手](../Category/挪威创作歌手.md "wikilink")
[Category:挪威英语歌手](../Category/挪威英语歌手.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.

8.
9.
10.
11.

12.

13.

14.
15.
16.

17.
18.
19.
20.

21.
22.
23.
24.

25.

26.
27.
28.
29.
30.
31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.

44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.

54.

55.

56.

57.

58.
59.

60.

61.

62.